# [Назад, к оглавлению](../README.md)

# Тема 06. Буферный кэш и журнал

## Тезисы:
1. ### Буферный кэш:
    - любая работа со страницами данных проходит через буферный кэш
    - состоит из массива буферов, которые содержат страницы данных и дополнительную информацию (например,имя файла и положение страницы внутри этого файла)
    - процесс в первую очередь пытается найти страницу в кэше
    - если страницы в кэше нет - процесс обращается к операционной системе с просьбой прочитать эту страницу и помещает ее в буферный кэш
    - После того, как странице записана в буферный кэш, к ней можно обращаться многократно без накладных расходов на вызовы ОС
1. ### Вытеснение:
    - "грязный буфер" записывается на диск
    - на освободившееся место читается другая страница
    - алгоритм вытеснения (LRU — Least Recently Used) выбирает в кэше страницу, которая использовалась реже других, и заменяет ее новой
1. ### Журнал:
    - это поток информации о выполняемых действиях
    - позволяет выполнить потерянные при сбое операции
    - запись в журнал попадаёт раньше, чем данные на диск
1. ### Журнал защищает:
    - страницы таблиц, индексов, других объектов
    - статус транзакций (xact)
1. Журнал не защищает:
    - временные таблицы
    - нежурналируемые таблицы
1. Уровни журнала:
    - Minimal (По умолчанию до 10 версии)
        - гарантия восстановления после сбоя
    - Replica (по умолчанию с 10 версии и выше)
        - резервное копирование
        - репликация (передача и воспроизведение на другом сервере)
    - [Logical](https://postgrespro.ru/docs/postgresql/10/logical-replication)
        - логическая репликация (информация о добавлении, изменении и удалении табличных строк)

---

## Итоги:
1. Буферный кэш существенно ускоряет работу, уменьшая число дисковых операций
1. Надёжность обеспечивается журналированием
1. Размер журнала ограничен благодаря контрольным точкам
1. Журнал используется в для:
    - восстановления после сбоя
    - резервного копирования
    - репликации между серверами

---

## Практика получения информации по WAL:
1. Получить текущую позицию в журнале предзаписи:
    - `SELECT pg_current_wal_lsn();`
1. Проверить разницу в байтах между двумя позициями журнала:
    - `SELECT pg_current_wal_lsn() AS wal_pos1 \gset`
    - `CREATE TABLE t(n integer);`
    - `INSERT INTO t SELECT get.id FROM generate_series(1,1000) AS gen(id);`
    - `SELECT pg_current_wal_lsn() AS wal_pos2 \gset`
    - `SELECT  pg_size_pretty(:'wal_pos2'::pg_lsn - :'wal_pos1'::pg_lsn);`
1. Вывести список файлов журнала:
    - `SELECT * from pg_ls_waldir() ORDER BY name;`

---

## [Практика](https://edu.postgrespro.ru/dba1/dba1_06_arch_wal_lab.html) (автоматическое восстановление из журнала):
1. Вывести процессы postgres:
    - `ps -o pid,command --ppid $(head -n 1 $PGDATA/postmaster.pid)`
    - процессы, обслуживающие буферный кэш и журнал:
        - checkpointer
        - writer
        - wal writer
1. Остановить postgres в режиме fast, посмотреть лог:
    - `pg_ctl -w -l logfile -D $PGDATA restart`
    - `cat logfile`
1. Остановить postgres в режиме fast, посмотреть лог:
    - `pg_ctl -w -l logfile -D $PGDATA stop -m immediate`
    - `pg_ctl -w -l logfile -D $PGDATA start`
    - `cat logfile`
        - перед началом принятия соединений СУБД выполнила восстановление
